\begin{biblio}

\bibitem{Balashevich04}
Балашевич, Н.В. Построение оптимальных обратных связей по математическим моделям с неопределенностью  / Н.В. Балашевич,  Р. Габасов,  Ф.М. Кириллова // Ж.~вычисл. матем. и матем.
физ. -- 2004. -- Т.~44, №~2. -- С.~265-286.

\bibitem{Tha16}
Габасов Р., Кириллова Ф.М., Во Тхи Тань Ха. Оптимальное управление в реальном времени многомерным динамическим объектом  // Автоматика и телемеханика. 2015. №~1. С.~121--135.

\bibitem{GabasovKirillovaPU}
Габасов, Р. Принципы оптимального управления / Р. Габасов,  Ф.М. Кириллова  // Докл. НАН Беларуси.
-- 2004. -- Т.~48, №~1. -- С.~15-18.

\bibitem{Pavlenok12}
Габасов, Р. Оптимальное управление динамическим объектом по совершенным измерениям его состояний /
Р. Габасов,  Ф.М. Кириллова,  Н.С. Павленок  //  Докл. Академии наук. -- 2012.  -- Т.~444, №~4. --
С.~371-375.

\bibitem{GabasovOLS}
Габасов Р. Ф., Кириллова Ф. М. Оптимизация линейных систем: Методы функционального анализа. – Изд-во Белорус. гос. ун-та, 1973.

\bibitem{Kostyukova92}
Габасов Р., Кириллова Ф. М., Костюкова О. И. Оптимизация линейной системы управления в режиме реального времени //Известия РАН. Техническая кибернетика. – 1992. – Т. 4. – С. 3-19.

\bibitem{Kostina96}
Габасов Р., Кириллова Ф.М., Костина Е.А. Замыкаемые обратные связи по
состоянию для оптимизации неопределенных систем управления // Автоматика и
телемеханика, 1996

\bibitem{GabasovPU}
Габасов Р., Кириллова Ф. М. Принципы оптимального управления //Докл. НАН Беларуси. – 2004. – Т. 48. – №. 1. – С. 15-18.

\bibitem{Poyasok2013}
Габасов Р., Кириллова Ф.М., Поясок Е.И. Оптимальное
наблюдение в реальном времени линейного динамического объекта // Доклады Академии наук. 2013. Т.~448, №~3. С.~145--148.

\bibitem{Dmitruk2004}
Габасов Р., Н.М. Дмитрук, Ф.М. Кириллова. Оптимальное управление многомерными системами по неточным измерениям их выходных сигналов // Труды Института матема-тики и механики УрО РАН, Т.10, №2, 2004. С. 33-57.

\bibitem{GabasovDmitrukKirillova15a}
Кириллова, Ф.М. Синтез оптимальных систем -- оптимальное управление в реальном времени /
Ф.М.~Кириллова, Н.М.~Дмитрук, Р.~Габасов // В сборнике "Динамика систем и процессы управления Труды
Международной конференции, посвященной 90-летию со дня рождения академика Н.Н. Красовского". --
Изд-во: Институт математики и механики УрО РАН им. Н.Н. Красовского, Екатеринбург, 2015. --
С.~208-219

\bibitem{Dmitruk2008}
Dmitruk, N.M. Optimal Measurement Feedback Control of Finite-time Continuous Linear Systems / N.M.
Dmitruk, R. Findeisen, F. Allg{\"{o}}wer // 17th IFAC World Congress. Seoul, 2008.

\bibitem{Dmitruk15b}
Dmitruk, N. Robust Optimal Control of Dynamically Decoupled Systems via Distributed Feedbacks / N.
Dmitruk // Optimization in the Natural Sciences. Communications in Computer and Information Science. -- Springer, 2015. -- Vol.~499. -- Р.~95-106.

\bibitem{Gabasov95}
Gabasov R., Kirillova F. M., Prischepova S. V. Optimal feedback control. – Springer, 1995.

\bibitem{Kostyukova09}
Kostina E., Kostyukova O. Worst-case control policies for (terminal) linear-quadratic control problems under disturbances // Int. J. of Robust and Nonlinear Control, 2009

\bibitem{Mehrotra}
Mehrotra, S. On the Implementation of a Primal-Dual Interior Point Method / S.~Mehrotra // SIAM
Journal on Optimization. -- 1992. -- Vol.~2. -- P.~575–601.

\bibitem{Muller12}
M{\"u}ller, M.A. Cooperative control of dynamically decoupled systems via distributed  model
predictive control / M.A. M{\"u}ller,  M. Reble, F. Allg{\"o}wer // Internat. Journal of Robust and
Nonlinear Control. -- 2012. -- Vol.~22, no.~12.  -- P.~1376-1397.

\bibitem{NocedalWright}
Nocedal, J. Numerical Optimization / J.~Nocedal,  S.J.~Wright. -- Springer Series in Operations
Research, Springer Verlag, 2006.

\bibitem{Mayne}
Rawlings, J.B. Model Predictive Control: Theory and Design / J.B. Rawlings, D.Q.~Mayne. -- Madison:
Nob Hill Publishing, 2009. -- 576 p.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%liza's
\bibitem{Coulson}
Coulson, J. Data-Enabled Predictive Control: In the Shallows of the DeePC / 
J. Coulson, J. Lygeros and F. D{\"o}rfler // 18th European Control Conference (ECC), Naples, Italy --  2019. -- P.~307-312

\bibitem{Berberich}
Berberich, J. A trajectory-based framework for data-driven system analysis and control /
J. Berberich, F. Allg{\"o}wer //
arXiv: 1903.10723 -- 2019

\bibitem{Willems}
J. C. Willems, I. Markovsky, P. Rapisarda and B. L. M. De Moor A note on persistency of excitation /
J. C. Willems, I. Markovsky, P. Rapisarda and B. L. M. De Moor // 
Systems \& Control Letters -- 2005. -- Vol.~54. -- P.~325-329

\end{biblio} 