\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}
В современном мире неумолимо возрастает размерность и общая сложность систем управления. Моделирование многих процессов представляется чрезмерно трудоемким, а построенная модель зачастую слишком сложна и громоздка для практического использования. В последние годы все большую популярность набирают методы системного анализа и управления, базирующиеся не на достоверном знании внутренней организации системы (ее модели), но лишь на ее наблюдаемом поведении (измеренных выходных сигналах). В  литературе (см., например, \cite{Review}) новые методы получили название data-driven control methods, т.е. методы управления на основе данных. Настоящая работа примыкает к направлению в рамках теории управления на основе данных, истоки которого находятся в поведенческой (бихевиористской) теории динамических систем. В рамках этой теории будем опираться в основном на результаты работы \cite{Willems}, согласно которой пространство всех траекторий  линейной стационарной дискретной системы порождается сдвигами по времени априорных измерений выходных сигналов системы (и, таким образом, образующих матрицу Ганкеля), записанных в одном единственном процессе наблюдения при условии постоянно возбуждающего входного сигнала (управления), и на развитие этих результатов в \cite{BerberichAllgower} для описания систем в пространстве состояний. В качестве примеров успешного использования результатов \cite{BerberichAllgower} отметим работы по  стабилизации линейных стационарных систем \cite{BerberichMPC, BerberichRobust, Persis}, а также одношаговый метод проверки системы на диссипативность \cite{Romer}. Некоторые результаты получены и для нелинейных систем \cite{Persis, Coulson}, хотя в этом направлении продвижение не столь велико.

Цель настоящей работы --- исследование задачи оптимального гарантированного управления линейной стационарной дискретной системой по неточным измерениям выходных сигналов и при наличии ограничений, в формулировке которой собственно модель в явном виде отсутствует, а динамика системы неявно задается данными априорного наблюдения. При наличии параметрической модели аналогичная задача для непрерывных систем и с терминальными ограничениями на состояния исследовалась в работе \cite{Dmitruk2004}, где в режиме реального времени строятся реализации оптимальной обратной связи по измерениям на основе решения ряда задач оптимального наблюдения и управления. Принцип разделимости процесса на наблюдение и управление, а также формулировки соответствующих задач в рамках подхода на основе данных составляют центральные результаты настоящей работы.

Работа структурирована следующим образом: глава 1 посвящена основным результатами из поведенческой теории динамических систем, в главе 2 формулируется конкретная задача оптимального управления линейной системой, вокруг которой сосредоточена данная работа, а также приводится метод ее решения, опирающийся на известную минимальную реализацию системы в пространстве состояний. В главе 3 продолжается исследование поставленной задачи в случае отсутствия какого-либо явного параметрического представления системы, предлагается метод решения, базирующийся на измерениях в одном единственном процессе управления. Приведены теоретические гарантии применимости метода в каждый момент времени при условии разрешимости задач в начальный момент управления. Эффективность предложенного метода иллюстрируется численными примерами в разделе~4. 
Наконец, в заключении приводятся краткие выводы по результатам проведенной работы.
