\chapter*{Реферат}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

Дипломная работа, \pageref{lastpage}~с., 3 рис., 11 источников.

\bigskip

\noindent ЛИНЕЙНАЯ СТАЦИОНАРНАЯ СИСТЕМА, УПРАВЛЕНИЕ ПО ДАННЫМ, ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ, ВЫХОДНЫЕ СИГНАЛЫ, ГЕОМЕТРИЧЕСКИЕ ОГРАНИЧЕНИЯ, НЕТОЧНЫЕ ИЗМЕРЕНИЯ


\bigskip

Целью работы является решение задачи оптимального управления по неточным выходным сигналам при условии гарантированного удовлетворения геометрических ограничений на выходные сигналы в случае отсутствия параметрической модели системы.

Объектом исследования является линейная стационарная система в дискретном времени.

В процессе работы был получен метод решения поставленной задачи, опирающийся на наблюдаемые траектории входного и выходного сигналов системы. Для метода были доказаны условия применимости. Практическая эффективность была проиллюстрирована численными примерами.

Новизна предложенного метода состоит в отсутствии шага параметрической идентификации системы, который обычно предшествует решению задачи управления в случае неизвестной системы.

Структура дипломной работы представлена четырьмя главами, где сначала приведены теоретические результаты, послужившие основой для данной работы, далее формулируется задача управления при наличии модели системы в пространстве состояний и рассматривается схожая задача в условиях отсутствия модели. Завершают работу численные примеры, иллюстрирующие предложенный метод.

\newpage
\section*{\centerline{РЭФЕРАТ}}
Дыпломная работа, \pageref{lastpage}~с., 3 мал., 11 крыніц

\bigskip

\noindent ЛІНЕЙНАЯ СТАЦЫЯНАРНАЯ СІСТЭМА, КІРАВАННЕ ПА ДАДЗЕНЫМ, АПТЫМАЛЬНАЕ КІРАВАННЕ, ВЫХАДНЫЯ СІГНАЛЫ, ГЕАМЕТРЫЧНЫЯ АБМЕЖАВАННІ, НЕДАКЛАДНЫЯ ВЫМЯРЭННІ


\bigskip

Мэтай работы з'яўляецца рашэнне задачы аптымальнага кіравання па недакладным выхадным сігналам пры ўмове гарантаванага задавальнення геаметрычных абмежаванняў на выходныя сігналы ў выпадку адсутнасці параметрычнай мадэлі сістэмы.

Аб'ектам даследавання з'яўляецца лінейная стацыянарная сістэма ў дыскрэтным часу.

У працэсе працы быў атрыманы метад рашэння пастаўленай задачы, які абапіраецца на назіраныя траекторыі ўваходнага і выходнага сігналаў сістэмы. Для метаду былі даказаны ўмовы прымянімасці. Практычная эфектыўнасць была праілюстравана лікавымі прыкладамі.

Навізна прапанаванага метаду складаецца ў адсутнасці кроку параметрычнай ідэнтыфікацыі сістэмы, які звычайна папярэднічае вырашэнню задачы кіравання ў выпадку невядомай сістэмы.

Структура дыпломнай працы прадстаўлена чатырма главамі, дзе спачатку прыведзены тэарэтычныя вынікі, якія паслужылі асновай для дадзенай працы, далей фармулюецца задача кіравання пры наяўнасці мадэлі сістэмы ў прасторы станаў і разглядаецца падобная задача ва ўмовах адсутнасці мадэлі. Завяршаюць працу лікавыя прыклады, якія ілюструюць прапанаваны метад.

\newpage
\section*{\centerline{ABSTRACT}}
Graduation work, \pageref{lastpage}~p., 3 fig., 11 sources

\bigskip

\noindent LINEAR STATIONARY SYSTEM, DATA-DRIVEN CONTROL, OPTIMAL CONTROL, OUTPUT SIGNALS, GEOMETRIC CONSTRAINTS, NOISY MEASUREMENTS


\bigskip

The work aims at solving an optimal control problem with guaranteed satisfaction of geometric constraints on the output signals  in the absence of a parametric model of the system and in presence of noise in output signals measurements.

The object of research is a discrete-time linear stationary system.

In the process of work, a method for solving the problem was obtained. It is based on the observed trajectories of the input and output signals of the system. The conditions of applicability were proven for the method. Practical efficiency has been illustrated with numerical examples.

The novelty of the proposed method lies in the absence of a step for parametric identification of the system, which usually precedes the solution of the control problem in the case of an unknown system.

The thesis is structured in four chapters. First, the theoretical results that served as the basis for this work are presented, then the control problem is formulated in the presence of a system model in the state space and a similar problem is considered in the absence of a model. The work is concluded by numerical examples illustrating the proposed method.